---
title: 10 | 应该如何理解请求方法？
date: 2022-04-20
tags:
 - Http
categories:
 - Http
---

![cover](./images/cover.png)

上一讲我介绍了 HTTP 的报文结构，它是由 header+body 构成，请求头里有请求方法和请求目标，响应头里有状态码和原因短语，今天要说的就是请求头里的请求方法。

## 标准请求方法

HTTP 协议里为什么要有“请求方法”这个东西呢？

这就要从 HTTP 协议设计时的定位说起了。还记得吗？蒂姆·伯纳斯 - 李最初设想的是要用 HTTP 协议构建一个超链接文档系统，使用 URI 来定位这些文档，也就是资源。那么，该怎么在协议里操作这些资源呢？

很显然，需要有某种“动作的指示”，告诉操作这些资源的方式。所以，就这么出现了“请求方法”。它的实际含义就是客户端发出了一个“动作指令”，要求服务器端对 URI 定位的资源执行这个动作。

目前 HTTP/1.1 规定了八种方法，**单词都必须是大写的形式**，我先简单地列把它们列出来，后面再详细讲解。

1. GET：获取资源，可以理解为读取或者下载数据；
2. HEAD：获取资源的元信息；
3. POST：向资源提交数据，相当于写入或上传数据；
4. PUT：类似 POST；
5. DELETE：删除资源；
6. CONNECT：建立特殊的连接隧道；
7. OPTIONS：列出可对资源实行的方法；
8. TRACE：追踪请求 - 响应的传输路径。

![请求方法](./images/methods.png)

看看这些方法，是不是有点像对文件或数据库的“增删改查”操作，只不过这些动作操作的目标不是本地资源，而是远程服务器上的资源，所以只能由客户端“请求”或者“指示”服务器来完成。

既然请求方法是一个“指示”，那么客户端自然就没有决定权，服务器掌控着所有资源，也就有绝对的决策权力。它收到 HTTP 请求报文后，看到里面的请求方法，可以执行也可以拒绝，或者改变动作的含义，毕竟 HTTP 是一个“协议”，两边都要“商量着来”。

比如，你发起了一个 GET 请求，想获取“/orders”这个文件，但这个文件保密级别比较高，不是谁都能看的，服务器就可以有如下的几种响应方式：

1. 假装这个文件不存在，直接返回一个 404 Not found 报文；
2. 稍微友好一点，明确告诉你有这个文件，但不允许访问，返回一个 403 Forbidden；
3. 再宽松一些，返回 405 Method Not Allowed，然后用 Allow 头告诉你可以用 HEAD 方法获取文件的元信息。

## GET/HEAD

虽然 HTTP/1.1 里规定了八种请求方法，但只有前四个是比较常用的，所以我们先来看一下这四个方法。

**GET** 方法应该是 HTTP 协议里最知名的请求方法了，也应该是用的最多的，自 0.9 版出现并一直被保留至今，是名副其实的“元老”。

它的含义是请求**从服务器获取资源**，这个资源既可以是静态的文本、页面、图片、视频，也可以是由 PHP、Java 动态生成的页面或者其他格式的数据。

GET 方法虽然基本动作比较简单，但搭配 URI 和其他头字段就能实现对资源更精细的操作。

例如，在 URI 后使用“#”，就可以在获取页面后直接定位到某个标签所在的位置；使用 If-Modified-Since 字段就变成了“有条件的请求”，仅当资源被修改时才会执行获取动作；使用 Range 字段就是“范围请求”，只获取资源的一部分数据。

**HEAD** 方法与 GET 方法类似，也是请求从服务器获取资源，服务器的处理机制也是一样的，但服务器不会返回请求的实体数据，只会传回响应头，也就是资源的“元信息”。

HEAD 方法可以看做是 GET 方法的一个“简化版”或者“轻量版”。因为它的响应头与 GET 完全相同，所以可以用在很多并不真正需要资源的场合，避免传输 body 数据的浪费。

比如，想要检查一个文件是否存在，只要发个 HEAD 请求就可以了，没有必要用 GET 把整个文件都取下来。再比如，要检查文件是否有最新版本，同样也应该用 HEAD，服务器会在响应头里把文件的修改时间传回来。

你可以在实验环境里试一下这两个方法，运行 Telnet，分别向 URI“/10-1”发送 GET 和 HEAD 请求，观察一下响应头是否一致。

```shell
GET /10-1 HTTP/1.1
Host: www.chrono.com


HEAD /10-1 HTTP/1.1
Host: www.chrono.com
```

## POST/PUT

接下来要说的是 **POST** 和 **PUT** 方法，这两个方法也很像。

GET 和 HEAD 方法是从服务器获取数据，而 POST 和 PUT 方法则是相反操作，向 URI 指定的资源提交数据，数据就放在报文的 body 里。

POST 也是一个经常用到的请求方法，使用频率应该是仅次于 GET，应用的场景也非常多，只要向服务器发送数据，用的大多数都是 POST。

比如，你上论坛灌水，敲了一堆字后点击“发帖”按钮，浏览器就执行了一次 POST 请求，把你的文字放进报文的 body 里，然后拼好 POST 请求头，通过 TCP 协议发给服务器。

又比如，你上购物网站，看到了一件心仪的商品，点击“加入购物车”，这时也会有 POST 请求，浏览器会把商品 ID 发给服务器，服务器再把 ID 写入你的购物车相关的数据库记录。

PUT 的作用与 POST 类似，也可以向服务器提交数据，但与 POST 存在微妙的不同，通常 POST 表示的是“新建”“create”的含义，而 PUT 则是“修改”“update”的含义。

在实际应用中，PUT 用到的比较少。而且，因为它与 POST 的语义、功能太过近似，有的服务器甚至就直接禁止使用 PUT 方法，只用 POST 方法上传数据。

实验环境的“/10-2”模拟了 POST 和 PUT 方法的处理过程，你仍然可以用 Telnet 发送测试请求，看看运行的效果。注意，在发送请求时，头字段“Content-Length”一定要写对，是空行后 body 的长度：

```shell
POST /10-2 HTTP/1.1
Host: www.chrono.com
Content-Length: 17

POST DATA IS HERE

PUT /10-2 HTTP/1.1
Host: www.chrono.com
Content-Length: 16

PUT DATA IS HERE
```

## 其他方法

讲完了 GET/HEAD/POST/PUT，还剩下四个标准请求方法，它们属于比较“冷僻”的方法，应用的不是很多。

**DELETE** 方法指示服务器删除资源，因为这个动作危险性太大，所以通常服务器不会执行真正的删除操作，而是对资源做一个删除标记。当然，更多的时候服务器就直接不处理 DELETE 请求。

**CONNECT** 是一个比较特殊的方法，要求服务器为客户端和另一台远程服务器建立一条特殊的连接隧道，这时 Web 服务器在中间充当了代理的角色。

**OPTIONS** 方法要求服务器列出可对资源实行的操作方法，在响应头的 Allow 字段里返回。它的功能很有限，用处也不大，有的服务器（例如 Nginx）干脆就没有实现对它的支持。

**TRACE** 方法多用于对 HTTP 链路的测试或诊断，可以显示出请求 - 响应的传输路径。它的本意是好的，但存在漏洞，会泄漏网站的信息，所以 Web 服务器通常也是禁止使用。

## 安全与幂等

关于请求方法还有两个面试时有可能会问到、比较重要的概念：**安全** 与 **幂等**。

在 HTTP 协议里，所谓的 **“安全”** 是指 **请求方法不会“破坏”服务器上的资源**，即不会对服务器上的资源造成实质的修改。

按照这个定义，只有 GET 和 HEAD 方法是“安全”的，因为它们是“只读”操作，只要服务器不故意曲解请求方法的处理方式，无论 GET 和 HEAD 操作多少次，服务器上的数据都是“安全的”。

而 POST/PUT/DELETE 操作会修改服务器上的资源，增加或删除数据，所以是“不安全”的。

所谓的 **“幂等”** 实际上是一个数学用语，被借用到了 HTTP 协议里，意思是多次执行相同的操作，结果也都是相同的，即多次“幂”后结果“相等”。

很显然，GET 和 HEAD 既是安全的也是幂等的，DELETE 可以多次删除同一个资源，效果都是“资源不存在”，所以也是幂等的。

POST 和 PUT 的幂等性质就略费解一点。

按照 RFC 里的语义，POST 是“新增或提交数据”，多次提交数据会创建多个资源，所以不是幂等的；而 PUT 是“替换或更新数据”，多次更新一个资源，资源还是会第一次更新的状态，所以是幂等的。

我对你的建议是，你可以对比一下 SQL 来加深理解：把 POST 理解成 INSERT，把 PUT 理解成 UPDATE，这样就很清楚了。多次 INSERT 会添加多条记录，而多次 UPDATE 只操作一条记录，而且效果相同。

## 小结

1. <font color="#3eaf7c">请求方法是客户端发出的、要求服务器执行的、对资源的一种操作；</font>
2. <font color="#3eaf7c">请求方法是对服务器的“指示”，真正应如何处理由服务器来决定；</font>
3. <font color="#3eaf7c">最常用的请求方法是 GET 和 POST，分别是获取数据和发送数据；</font>
4. <font color="#3eaf7c">HEAD 方法是轻量级的 GET，用来获取资源的元信息；</font>
5. <font color="#3eaf7c">PUT 基本上是 POST 的同义词，多用于更新数据；</font>
6. <font color="#3eaf7c">“安全”与“幂等”是描述请求方法的两个重要属性，具有理论指导意义，可以帮助我们设计系统。</font>
